\chapter{Linguaggi}

Per poter esprimere le proprietà di interesse sui sistemi che abbiamo imparato a modellare nel capitolo precedente,
è necessario introdurre dei linguaggi formali, che ci permettano di descrivere in modo preciso e rigoroso le caratteristiche che vogliamo verificare.

In questo capitolo introdurremo dei linguaggi formali, partendo da quelli più generali, fino ad arrivare a quelli specifici, per la verifica di sistemi.
In generale, il modello che darà semantica alle varie sintassi che introdurremo saranno sempre parole di un linguaggio regolare.

Per i nostri scopi sarà sufficiente considerare queste parole per ricollegarci ai modelli di sistemi basati su automi visti nel capitolo precedente, poiché ogni esecuzione di un sistema a transizioni può essere vista come una parola su un alfabeto di azioni o stati.

\section{Proprietà}

Prendiamo in considerazione il seguente automa:

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=2cm,on grid,auto]
  \node[state,initial]  (q_0)                 {$q_0$};
  \node[state]          (q_1) [below =of q_0] {$q_1$};
  \node[state]          (q_2) [right=of q_0]  {$q_2$};
  \node[state]          (q_3) [right=of q_1]  {$q_3$};

  \path[->] (q_0) edge              node        {} (q_1)
                  edge              node        {} (q_2)
                  edge [loop above] node        {} ()
            (q_1) edge              node        {} (q_3)
            (q_2) edge [bend right] node        {} (q_3)
            (q_3) edge [loop below] node        {} ()
                  edge              node        {} (q_0)
                  edge [bend right] node        {} (q_2);
\end{tikzpicture}
\end{figure}

Possiamo considerare questo automa come un generatore di sequenze, che corrispondono tanto a computazioni del sistema quanto a percorsi del grafo orientato sottostante.

Potremmo però essere anche interessati ai comportamenti infinitari del sistema, e dunque a sequenze infinite di stati.

Un altro aspetto di cui vorremmo paralre però è la complessità topologica. In particolare potremmo pensare di costruire un grafo con una diversa topologia che generi le stesse sequenze (detti trace-equivalent).

Una volta capito che un sistema a transizioni genera sequenze o computazioni, dobbiamo capire come valutare se tali rispettano o meno le proprietà richieste.

A livello di sistemi reali, potrei infatti voler modificare la struttura interna del sistema, che è esattamente quello che succede sempre nei sistemi critici degli aeroporti.
In un sistema reale ci possono essere componenti ridondati, non perché servano a generare computazioni logicamente diverse, ma per tolleranza ai guasti. Allora in quel caso potrei voler indagare sulla complessità topologica del sistema e non semplicemente sui suoi comportamenti generati, altrimenti direi solo che i comportamenti sono gli stessi e ho semplicemente un sistema più costoso. Questi aspetti legati alla ridondanza non verranno valutati solo a livello computazionale, ma verranno analizzati a livello architetturale e strutturale degli stati.

Andiamo quindi a definire diversi tipi di proprietà che possiamo esprimere sui sistemi, le quali non necessariamente richiedono lo stesso potere espressivo del linguaggio per essere espresse.

\begin{definition}{Proprietà Universali}
  Una \keyword{proprietà universale}, o \keyword{invariante}, è una proprietà che deve essere soddisfatta in ogni stato della computazione.
\end{definition}

\begin{example}{}
  Esempi di proprietà universali sono:
  \begin{itemize}
    \item Non è possibile raggiungere un deadlock
    \item In ogni istante almeno un processo è attivo
    \item In ogni sezione critica è presente al più un processo
    \item Una pre-post condizione, come \(\set{P} \text{ command } \set{Q}\), dove \textit{command} è un istruzione del programma, e \(P\) e \(Q\) sono due proprietà che devono essere soddisfatte rispettivamente prima e dopo l'esecuzione di \textit{command}.
  \end{itemize}

  Generalmente queste proprietà servono a modellare proprietà di errore che non devono mai verificarsi.
\end{example}

\begin{definition}{Proprietà Esistenziali}
  Una \keyword{proprietà esistenziale} è una proprietà che deve essere soddisfatta in almeno uno stato della computazione.
\end{definition}

\begin{example}{}
  Esempi di proprietà esistenziali sono:
  \begin{itemize}
    \item Il programma prima o poi termina
    \item Se un treno entra in un tunnel prima o poi uscirà
    \item Ogni lavoro di stampa in attesa verrà completato
    \item Ogni messaggio inviato verrà ricevuto
  \end{itemize}

  Generalmente queste proprietà servono a modellare proprietà che si vorrebbe che si verificassero.
\end{example}

Ovviamente proprietà universali ed esistenziali sono l'una il duale dell'altra, e dunque se una proprietà universale è violata, allora la sua negazione è una proprietà esistenziale che è soddisfatta.

Queste proprietà per quanto siamo molto generali, riescono solo a esprimere cose che accadranno sempre o prima o poi, ma non ci permettono di definire un concetto di \qi{equità} nel tempo o di \qi{precedenza} tra eventi, che sono invece aspetti fondamentali per la modellazione di sistemi concorrenti.

\begin{definition}{Proprietà di Fairness e di Precedenza}
  Le proprietà di \keyword{fairness} (o di \keyword{equità}) sono proprietà che esprimono una giusta distribuzione di risorse tra diversi utenti del sistema.
  Le proprietà di \keyword{precedenza} sono proprietà che devono essere soddisfatte in un certo ordine.
\end{definition}

\begin{example}{}
  \begin{itemize}
    \item Weak fairness: Ogni richiesta continua prima o poi viene servita
    \item Strong fairness: Ogni richiesta ripetutua (infinitamente spesso) verrà prima o poi servita
    \item Precedenza: Se non esiste un processo attivo a priorità più \(n\), posso attivare un provcesso a priorità \(n - 1\)
  \end{itemize}
\end{example}

\begin{note}{}
  Le proprietà di fairness possono essere viste come una forma più debole di proprietà esistenziali.
\end{note}

Tutto questo però è un insieme di proprietà ragionevoli che, per il momento, sono espresse a parole, in linguaggio naturale informale. In quanto tali, queste descrizioni possono essere ambigue o indecidibili. Io voglio capire come faccio ad applicare queste definizioni allo spazio sintattico di un linguaggio formale, che è poi possibile elaborare in modo preciso e con una semantica matematica ben chiara.

\section{Espressioni e Linguaggi Regolari}

Una prima sintassi formale che possiamo introdurre per descrivere le classi di proprietà citate in precedenza è quella delle espressioni regolari.

\begin{definition}{Espressioni Regolari}
  Un \keyword{espressione regolare} su un alfabeto \(\Sigma\) è una parola formata dalla seguente grammatica:
  \[\alpha ::= \emptyset \mid \varepsilon \mid a \in \Sigma \mid \alpha \cdot \alpha \mid \alpha + \alpha \mid \alpha^* \]
\end{definition}

\begin{example}{}
  Dato \(\Sigma = \set{a,b,c}\) alfabeto, un'espressione regolare è
  \[\alpha = \varepsilon a (a+b)\cdot c^* \]
\end{example}

Come ogni linguaggio formale è fondamentale distinguere propriamente la componente sintattica, in questo caso espressa proprio dalla grammatica delle espressioni regolari, dalla sua componente semantica, ovvero gli ogetti matematici di cui le espressioni sintattiche parlano.

Per quanto riguarda le espressioni regolari, possiamo esprimerne la semantica tramite la nozione di linguaggio regolare.

\begin{definition}{Linguaggio Regolare}
  Un \keyword{linguaggio regolare} su un alfabeto \(\Sigma\) è un insieme \(A \subseteq \Sigma^*\) che rispetta le seguenti regole di formazione:
  \begin{itemize}
    \item \(\emptyset\) è un linguaggio regolare
    \item \(\set{\varepsilon}\) è un linguaggio regolare
    \item \(\set{a}\) è un linguaggio regolare per ogni \(a \in \Sigma\)
    \item Se \(A\) e \(B\) sono linguaggi regolari, allora sono regolari anche:
      \begin{itemize}
        \item \(A \cdot B = \set{w_1 \cdot w_2}{w_1 \in A, w_2 \in B}\)
        \item \(A \cup B\)
        \item \(A^* = \set{{(w)}^i}[w \in A, i \in \N]\)
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{definition}

Infine, per associare sintassi e semantica, dobbiamo definire una funzione di valutazione che, data un'espressione regolare, restituisca il linguaggio regolare che essa rappresenta.

\begin{definition}{Valutazione di Espressioni Regolari}
  Dato \(\Sigma\) alfabeto, \([\alpha]\) insieme delle espressioni regolari su \(\Sigma\) e \(2^{\Sigma^*}\) l'insieme di tutti i possibili linguaggi su \(\Sigma\), la funzione di valutazione \(L : [\alpha] \to 2^{\Sigma^*}\) è definita come:

  \[L(\emptyset) = \emptyset\]
  \[L(\varepsilon) = \set{\varepsilon}\]
  \[L(a) = \set{a}\]
  \[L(\alpha \cdot \beta) = L(\alpha) \cdot L(\beta)\]
  \[L(\alpha + \beta) = L(\alpha) \cup L(\beta)\]
  \[L(\alpha^*) = {L(\alpha)}^*\]
\end{definition}


\begin{note}{}
  Attenzione che questa funzione mappa da un insieme numerabile \(\Sigma^*\) a un insieme non numerabile \(2^{\Sigma^*}\). Ciò significa che ci sono infiniti linguaggi che non sono regolari.
\end{note}

\begin{note}{}
  È fondamentale notare che, nella definizione di valutazione, sebbene sia alle volte usato lo stesso simbolo per input che per output (come nel caso di \(\emptyset\)), questi sono due ogetti completamente diversi. In particolare, \q{l'input} \(\emptyset\) non è altro che un simbolo sintattico, che rappresenta un'espressione regolare, mentre \q{l'output} \(\emptyset\) è un oggetto matematico, ovvero un insieme vuoto di parole su \(\Sigma\).
\end{note}


Le espressioni regolari sono utili poiché ci permettono di descrivere alcune proprietà
del sistema.

Ad esempio, detto \(H\) l'insieme degli stati terminali, è possibile modellare la proprietà di terminazione come \[\alpha = \Sigma^* \cdot H\]
Per esprimere invece la non raggiungibilità di uno stato negativo \(B\) possiamo usare
\[\alpha = {(\Sigma \setminus B)}^* \]


Tuttavia, questo linguaggio non ci permette di descrivere comportamenti infiniti (come per esempio descrivere proprietà di reattività continue nel tempo di un server), poiché
una qualsiasi espressione regolare ha una lunghezza finita, ma per descrivere quel tipo di proprietà abbiamo bisogno di espressione con lunghezza infinita.

Dobbiamo dunque estendere il concetto di linguaggio regolare a linguaggio \(\omega\)-regolare, dove \(\omega\) è il primo ordinale limite.

In primo luogo, è necessario estendere \(\Sigma^*\) a \(\Sigma^\omega\). Già questa modifica ci fa passare da un insieme numerabile a un insieme non numerabile, poiché \(\Sigma^\omega\) è equipotente ai reali.

Infatti se \(A\) è un linguaggio regolare, \(A^\omega\) rappresenta la giustapposizione infinita di stringhe finite estratte da $A$ .
Formalmente, una parola in $A^\omega$ può essere spezzettata in infiniti frammenti, ciascuno appartenente al linguaggio $A$.

\begin{definition}{Linguaggio \(\omega\)-Regolare}
  Un \keyword{linguaggio \(\omega\)-regolare} su un alfabeto \(\Sigma\) è un insieme \(A \subseteq \Sigma^\omega\) che rispetta le seguenti regole di formazione:
  \begin{itemize}
    \item \(\emptyset\) è un linguaggio \(\omega\)-regolare
    \item Se \(A\) e \(B\) sono linguaggi \(\omega\)-regolari, allora \(A \cup B\) è un linguaggio \(\omega\)-regolare
    \item Se \(A\) è regolare, \(A^\omega \) è \(\omega\)-regolare
    \item Se \(A\) è regolare e \(B\) è \(\omega\)-regolare, allora \(A \cdot B = \set{w_1 \cdot w_2}{w_1 \in A, w_2 \in B}\) è un linguaggio \(\omega\)-regolare
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}{Espressioni \(\omega\)-regolari}
  Un \keyword{espressione \(\omega\)-regolare} su un alfabeto \(\Sigma\) è una parola formata dalla seguente grammatica:
  \[\lambda ::= \emptyset \mid \alpha^\omega \mid \alpha \cdot \lambda \mid \lambda + \lambda\]
  dove \(\alpha\) è un'espressione regolare.
\end{definition}

\begin{note}{}
  Non è possibile concatenare due espressioni \(\omega\)-regolari tra loro, perché non è possibile individuare il termine della prima espressione a cui poi concatenare l'inizio della seconda, poiché sono espressioni di lunghezza infinita.
\end{note}

\begin{definition}{Semantica delle espressioni \(\omega\)-regolari}
  La semantica delle espressioni \(\omega\)-regolari è definita da una funzione \(L : [\lambda] \to 2^{\Sigma^\omega}\) definita come:
  \[L(\emptyset) = \emptyset\]
  \[L(\alpha^\omega) = {L(\alpha)}^\omega\]
  \[L(\alpha \cdot \lambda) = L(\alpha) \cdot L(\lambda)\]
  \[L(\lambda_1 + \lambda_2) = L(\lambda_1) \cup L(\lambda_2)\]
\end{definition}

% START NEW LESSON
\subsection{Limiti dei linguaggi omega-regolari}

Sebbene le espressioni \(\omega\)-regolari siano sufficienti a descrivere questi comportamenti, soffrono di un grave problema di prolissità.

\begin{example}{}
  Immaginiamo di voler dire la seguente cosa:

  Ho un andamento temporale di eventi, e ho un insieme \(\set{e_1,\ldots,e_k}\) di eventi che voglio che prima o poi accadano, ma non è rilevante l'ordine in cui accadono.
  Usando espressioni regolari sarà necessaria un'espressione regolare di lunghezza \(k\)!
\end{example}


Il problema delle espressioni regolari è che non hanno esplicitamente una congiunzione o intersezione.

Se avessi l'intersezione potrei scrivere la proprietà precedente come \(\bigcap_{i=1}^n \Sigma^* p_i \Sigma^*\). Non avendola però è necessario scrivere un'espressione regolare per ogni ordine.

Questo è perché nei linguaggi regolari l'intersezione e il complemento di base non sono necessari. Ciò comporta però che descrivere una proprietà che non è presente sia complicato.

Dunque vogliamo un linguaggio che sia più vicino all'idea informale di proprietà poiché sarà più facile formalizzare correttamente l'idea informale, e dunque sarà più facile verificare che il sistema soddisfa la proprietà desiderata.

Vedremo che esistono invece linguaggi come la \keyword{Logica Temporale Lineare} (LTL) che ci permettono di descrivere queste stesse proprietà, ma in modo esponenzialmente più succinto.


\section{Logica del prim'ordine}
Passiamo quindi alla logica del prim'ordine, per poi passare alla logica temporale, che cerca di nascondere all'interno di operatori logici dei pattern ricorrenti in logica del prim'ordine.

Quali sono gli oggetti che ci interessano? L'universo, o oggetti del discorso, sono le parole finite \(w: [0,n)\to \Sigma\) oppure infinite \(w: \N \to \Sigma\).

Immaginiamo di voler esprimere la proprietà \qi{Prima o poi il sistema ha stampato ed è in attesa del nuovo input}. Quindi deve esistere un punto nel futuro, non necessariamente stretto, in cui il sistema ha stampato e allo stesso tempo si trova in attesa.
Poiché questa proprietà non è atomica, dobbiamo assumere come insieme di modelli \(\Sigma = 2^{AP}\), con \(AP\) l'insieme delle proposizioni atomiche.

Chiamiamo la proposizione atomica di aver stampato \(p\) e quella di essere in attesa \(i\).
Quello che vogliamo verificare è che il sistema si trovi in uno stato in cui la congiunzione di queste proposizioni sia vera in un determinato istante di tempo.

Consideriamo ad esempio la seguente parola \(w\) su \(\Sigma =2^{\set{i,p}}\):
\[\emptyset\set{i}\set{i}\set{i}\emptyset\set{i,p}\ldots\]

In questa parola ogni simbolo di alfabeto rappresenta un insieme di proposizioni atomiche vere in quel momento, disposti in ordine temporale. In questo caso, all'inizio non è vero nulla, poi per tre istanti di tempo il sistema è in attesa, poi per un istante di tempo non è vero nulla, e poi per un istante di tempo è sia vero che ha stampato che è in attesa, e così via.

In riferimento all'origine, la proprietà \qi{Prima o poi il sistema ha stampato ed è in attesa del nuovo input} è soddisfatta, poiché esiste un punto nel futuro, ovvero l'istante di tempo 5, in cui è vero \(p\land i\).

Dunque i nostri modelli saranno essenzialmente funzioni fatte in questo modo: \(w:\N \to 2^{AP}\), ovvero a ogni istante temporale associamo l'insieme di proposizioni atomiche vere in quel momento.


\begin{example}{}
  Ad esempio, se stessi considerando un sistema di mutua esclusione, potrei avere le proprietà che sono: il sistema sta in idle, il processo \(p_1\) è nella regione di mutua esclusione, o il processo \(p_2\) è nella regione di mutua esclusione.

  Ora, se è una regione di mutua esclusione, mi devo assicurare che mai accadrà che entrambi siano in mutua esclusione. Quindi posso dire la seguente proprietà:

  \q{Non deve mai esistere un punto nel tempo in cui è vero \(p_1 \land p_2\)}.

  Quindi stiamo dicendo che in ogni istante di tempo quella proprietà deve essere falsa, poiché se non fosse così, avremmo violato la mutua esclusione.
\end{example}


\subsection{Sintassi della Logica del Prim'Ordine}
Per esprimere queste proprietà dobbiamo avere un modello \(w\), ovvero l'oggetto che vogliamo verificare, e una formula \(\phi\) che rappresenta la proprietà che vogliamo soddisfare.
In altri termini vogliamo verificare questo: \(w \models \phi\).

Partiamo dal definire com'è composta la formula, ovvero fornire la grammatica del prim'ordine.

\begin{definition}{Grammatica del prim'ordine}
  Per il prim'ordine avremo una grammatica di questo tipo, con \(p \in AP\):
  \[\phi ::= p(x) \mid \neg \phi \mid \phi \land \phi \mid \phi \lor \phi\mid \forall x \,\phi \mid \exists x\, \phi\]
\end{definition}

Se \(x\) è l'istante di tempo che ci interessa, dire che \(p(x)\) è vera significa dire che all'istante \(x\) il modello \(w\) ha come immagine dell'istante \(x\) un insieme \(Y\subseteq AP\) tale che \(p\in Y\).

\begin{note}{}
  Normalmente una grammatica di questo tipo porterebbe a un problema indecidibile, ma se ci concentriamo solo su stringhe come modelli allora torna decidibile.
\end{note}

\subsection{Semantica del prim'ordine}
La semantica del prim'ordine verrà definita in maniera composizionale, ovvero definendo la semantica di una proposizione atomica e come gli operatori logici modificano la semantica delle proposizioni atomiche.

In particolare ci serve un assegnamento \(\chi : \Var \to \N\) che ci dice ogni variabile a quale istante temporale si riferisce.

Quindi dato ad esempio \(\chi(x)\), possiamo dire che \(w \models p(x)\) è vero se \(w\) in posizione \(\chi(x)\) contiene \(p\).

\begin{definition}{Semantica del prim'ordine}
  Per il prim'ordine abbiamo una semantica di questo tipo:
  \begin{itemize}
    \item \(w,\chi \models p(x)\) se \(p \in w(\chi(x))\).\footnote{Con \(w(\chi(x))\) si intende l'elemento di \(w\) in posizione \(\chi(x)\), ovvero l'insieme di proposizioni atomiche vere in quel momento, e \(p \in w(\chi(x))\) significa che \(p\) è una di queste proposizioni atomiche vere in quel momento.}
    \item \(w,\chi \models \neg \phi\) se \(w,\chi \not\models \phi\).
    \item \(w,\chi \models \phi_1 \land \phi_2\) se \(w,\chi \models \phi_1\) e \(w,\chi \models \phi_2\).
    \item \(w,\chi \models \phi_1 \lor \phi_2\) se \(w,\chi \models \phi_1\) o \(w,\chi \models \phi_2\).
    \item \(w,\chi \models \forall x.\,\phi\) se per ogni \(n \in \N\), vale \(w,\chi[x \to n] \models \phi\).
      Ovvero sostituendo a \(x\) ogni possibile istante temporale, la formula \(\phi\) è soddisfatta.
    \item \(w,\chi \models \exists x.\,\phi\) se esiste \(n \in \N\) tale che \(w,\chi[x \to n] \models \phi\).
      Ovvero sostituendo a \(x\) almeno un istante temporale, la formula \(\phi\) è soddisfatta.
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{note}{}
  Attenzione che nella semantica del \(\forall\) abbiamo scritto per ogni \(n\in\N\) ma \(\N\) è infinito e quindi non può essere verificato. Mostreremo in seguito un modo di ovviare a questo problema algoritmicamente.
\end{note}

\begin{example}{}
  Prendiamo ad esempio la parola \(w = \emptyset \set{i} \set{i} \set{i} \emptyset \set{i,p}\). Allora con \(\chi = \set{x \to 3}\) avremo \(w,\chi \not\models p(x)\) poiché \(p \not\in w(3)\), mentre con \(\chi' = \set{x \to 5}\) si ha \(w,\chi' \models p(x)\) poiché \(p \in w(5)\).
\end{example}


\subsection{Espressione di Relazioni Temporali}

Vediamo se questo linguaggio è utile per esprimere proprietà sul futuro.

Ad esempio, \qi{Prima o poi il sistema ha stampato ed è in attesa del nuovo input} può essere scritto nel seguente modo: \(\exists x.\, i(x) \land p(x)\).

Un altro esempio, \qi{Non ho mai due processi in una sezione critica} può essere scritto nel seguente modo: \(\forall x.\, \neg (p_1(x) \land p_2(x))\).

Se invece voglio dire che infinitamente spesso valga la proprietà \(i\), ovvero che vada \textit{infinitamente spesso} in stato di attesa, qui ho una difficoltà, perché mi serve poter esprimere una relazione tra istanti temporali.
Ci serve quindi poter esprimere il concetto di \qi{dopo}, ed è dunque necessario introdurre una relazione d'ordine tra istanti temporali.

\begin{definition}{Simbolo di precedenza temporale}
  Sintatticamente introduciamo il simbolo \(\preceq\), la cui semantica è:
  \(w,\chi \models x\preceq y\) se \(\chi(x) \leq \chi(y)\).
\end{definition}

\begin{note}{}
  In questo caso sono stati nettamente separati i simboli \(\preceq\) e \(\leq\) per evidenziare che il primo è un simbolo del linguaggio oggetto, mentre l'altro è l'ordine usuale dei numeri naturali.
  Nella pratica useremo \(\leq\) anche nel linguaggio oggetto poiché sarà chiaro dal contesto se si tratta di un simbolo del linguaggio o dell'ordine usuale dei numeri naturali.
\end{note}

Per esprimere quindi che una proprietà \(i\) si verifica infinitamente spesso, possiamo scrivere \(\forall x. \exists y. x \leq y \land i(y)\).
Se voglio esprimere che arriva un punto dopo il quale sarò sempre in idle posso scrivere \(\exists x. \forall y. x \leq y \to i(y)\).

In generale però possiamo osservare che quando parliamo di proprietà temporali ci troviamo sempre in uno di questi due casi:
\begin{itemize}
  \item \qi{Prima o poi} \(p\) è vero, ovvero \(\forall x.\exists y. x \leq y \land p(y)\)
  \item \qi{Dopo un certo punto} \(p\) è sempre vero, ovvero \(\exists x. \forall y. x \leq y \to p(y)\)
\end{itemize}

Ma allora possiamo costruire un linguaggio che abbia sintatticamente due operatori che esprimono esattamente questi due pattern ricorrenti come semantica.

\section{Linear Temporal Logic}

Introdotta da Pnueli nel 1979. In questa logica lasciamo implicito l'istante in cui si verifica una proprietà, ci penserà la semantica degli operatori a gestire questo aspetto.

La \keyword{Linear Temporal Logic} o \keyword{LTL} è una logica temporale, ovvero una specifica logica modale, che così come tutte le altre è un'estensione più naturale della logica proposizionale, in cui le quantificazioni ci sono solo semanticamente.

\subsection{Grammatica LTL '79}

\begin{definition}{Grammatica LTL '79}
  La grammatica è la seguente, con \(p \in AP\):
  \[\phi ::= p \mid \neg \phi \mid \phi \land \phi \mid \phi \lor \phi \mid F\phi \mid G\phi\]
\end{definition}

Dove \(F\) è l'operatore \q{prima o poi} (o \q{eventually}, \q{future}) e \(G\) è l'operatore \q{dopo un certo punto} (o \q{always}, \q{globally}).

\subsection{Semantica LTL '79}
Ovviamente anche ora parleremo di proprietà delle parole, ma ora a differenza del prim'ordine non useremo più un assegnamento.

Invece, per la semantica, utilizzeremo un indice \(i\) che rappresenta l'istante temporale in cui stiamo valutando la formula, e di conseguenza da cui iniziamo a guardare nel futuro. Quindi parlo sempre soltanto di un punto del tempo, mai di punti tra loro.

\begin{definition}{Semantica LTL '79}
  Per l'LTL abbiamo una semantica di questo tipo:
  \begin{itemize}
    \item \(w,i \models p\) se \(p \in w(i)\).
    \item \(w,i \models \neg\phi\) se \(w,i\not\models\phi\).
    \item \(w,i\models\phi_1 \land \phi_2\) se \(w,i\models\phi_1\) e \(w,i\models\phi_2\).
    \item \(w,i\models\phi_1 \lor \phi_2\) se \(w,i\models\phi_1\) o \(w,i\models\phi_2\).
    \item \(w,i\models F\phi\) se \(\exists j \geq i \st w, j \models \phi\), ovvero se \(\exists j\st j \geq i \land w,j\models\phi\).
    \item \(w,i\models G\phi\) se \(\forall j \geq i.\, w, j \models \phi\), ovvero se \(\forall j\st j \geq i \to w,j\models\phi\).
  \end{itemize}
\end{definition}

\subsection{Esempi di formalizzazione di proprietà in LTL '79}
Con questa sintassi abbiamo operatori per descrivere formalmente se esiste un punto nel futuro in cui mi troverò sia in uno stato di attesa, sia in uno stato di stampa (\(F(i\land p)\)).

Possiamo ancora descrivere \q{l'infinitamente spesso}? Sì, tramite la concatenazione degli operatori \(G\) ed \(F\), ovvero \(G(F(\phi))\), che può essere tradotta in: \(\forall j \geq i.\,\exists j'\geq j \st w, j' \models \phi\), dove \(\phi\) può essere la proprietà di essere in attesa.

Se invece vogliamo esprimere una proprietà che \q{da un certo punto} in poi il sistema è sempre in attesa, allora basta concatenare \(G\) ed \(F\) in questo modo: \(F(G(\phi))\),
che può essere tradotta in: \(\exists j \geq i\st \forall j'\geq j. w,j' \models\phi\), dove \(\phi\) è la proprietà di essere in attesa.

\subsection{Limitazioni di LTL '79}
Con questa sintassi però non è possibile esprimere proprietà che mi descrivono \q{il passato}, come la seguente proprietà: \q{Prima che il processo 1 entri nella regione di mutua esclusione, non voglio che il processo 2 sia in mutua esclusione}.
Questa proprietà non è esprimibile in LTL '79, ma si può scrivere facilmente al prim'ordine come di seguito: \(\exists x \st p_1(x) \land \forall y\st y < x \to \neg p_2(x)\).

Ciò avviene poiché gli operatori \(F\) e \(G\) non riescono a sezionare intervalli di tempo e valutare ciò che accade prima di un certo punto.

Di conseguenza Pnueli nell'81 dovette sostituire gli operatori \(F\) e \(G\) con altri due operatori binari che permettessero di descrivere queste proprietà, rendendo la Linear Temporal Logic dell'81 equivalente alla logica del prim'ordine per quanto riguarda il potere espressivo sulle parole.

\subsection{Grammatica di LTL '81}

\begin{definition}{Grammatica di LTL '81}
  La grammatica è la seguente, con \(p \in AP\):
  \[\phi ::= p \mid \neg \phi \mid \phi \land \phi \mid \phi \lor \phi \mid \phi U \phi \mid \phi R\phi\]
\end{definition}
Dove \(U\) è l'operatore \q{until} e \(R\) è l'operatore \q{release}.
Intuitivamente \(U\) esprime che una proprietà \(p\) è vera fino a quando non diventa vera una proprietà \(q\), mentre \(R\) esprime che una proprietà \(p\) è vera a meno che non venga rilasciata, ovvero diventa vera una proprietà \(q\).

\subsection{Semantica LTL '81}

\begin{definition}{Semantica LTL '81}
  La semantica è la seguente:
  \begin{itemize}
    \item \(w,i \models p\) se \(p \in w(i)\).
    \item \(w,i \models \neg\phi\) se \(w,i\not\models\phi\).
    \item \(w,i\models\phi_1 \land \phi_2\) se \(w,i\models\phi_1\) e \(w,i\models\phi_2\).
    \item \(w,i\models\phi_1 \lor \phi_2\) se \(w,i\models\phi_1\) o \(w,i\models\phi_2\).
    \item \(w,i \models \phi_1 U \phi_2\) se \(\exists j \geq i \st (w,j\models \phi_2 \text{ e } \forall k: i \leq k < j \to w,k\models \phi_1)\)
    \item \(w,i \models \phi_1 R\phi_2\) se \(\forall j \geq i.\;( w,j\models \phi_2 \text{ o } \exists k: i \leq k < j \land w,k\models \phi_1)\)
  \end{itemize}
\end{definition}

Questo nuovo linguaggio ci permette di esprimere praticamente tutto ciò che è esprimibile con le espressioni \(\omega\)-regolari, a meno di proprietà di counting, in cui vogliamo che una certa proprietà \(p\) sia vera almeno in posizioni multiplo di \(n\).

Esprimere una proprietà di questo tipo, con ad esempio \(n=2\), è facilmente esprimibile con \({((\Sigma\Sigma)*(p\Sigma))}^\omega\), in cui l'unica cosa che è garantita è che \(p\) è vera \(0,2,4,\ldots\).

Vedremo che però sarà esprimibile il concetto di una proprietà \(p\) che è vera \textbf{esclusivamente} in posizioni multiplo di \(n\), ovvero ad esempio vera solo sui pari.

Per fare ciò dobbiamo aggiungere alla nostra sintassi un ulteriore operatore, che però risulta ben definito solo nei contesti a tempo discreto.

\begin{definition}{Operatore di next}
  In LTL in cui il tempo è modellato come discreto, è possibile aggiungere l'operatore \(X \phi\), che esprime che \(\phi\) è vera al prossimo istante di tempo.

  La semantica di questo operatore è \(w,i \models X\phi\) se \(w,i+1 \models \phi\).
\end{definition}


Grazie a questo operatore possiamo dire cose come \(G(p\land X \neg p)\), che può sembrare descriva la proprietà di essere vero solo in posizioni pari.

Ma andando a sviluppare questa formula, otteniamo:
\[w,0\models G(p\land X \neg p) \iff \forall j \geq 0. w,j \models (p\land X \neg p) \iff \forall j \geq 0. (w,j \models p \land w,j+1 \models \neg p)\]

Che è chiaramente insoddisfacibile. Il problema è che questa formula pretende che \(p\) sia vero in ogni punto.
Un modo più corretto per esprimere questa proprietà è \(G((p \leftrightarrow X \neg p) )\).

Ad essere precisi questa ci dice che \(p\) è vera o solo sui pari o solo sui dispari.

Per ottenere la proprietà che \(p\) è vera sui pari e falsa sui dispari, allora basta innescarla con \(p\) all'inizio, ovvero \(p \land G((p \leftrightarrow X \neg p) )\).

Espandendola abbiamo:
\[w,0 \models p \land G((p \leftrightarrow X \neg p) )\iff w,0 \models p \text{ e } \forall j \geq 0. (w,j \models p \leftrightarrow w,j+1 \models X \neg p)\]

In questo modo abbiamo che \(p\) è vera in \(0\), allora deve essere falsa in \(1\), allora deve essere vera in \(2\), e così via, ottenendo la proprietà desiderata.

Questa però ci dice che la proprietà è soddisfatta solo in posizioni pari, non che è soddisfatta almeno in posizione pari, che abbiamo già detto non è esprimibile in LTL\@.

Andiamo dunque a dare una nozione formale al meta livello di equivalenza tra formule.

\begin{definition}{Equivalenza tra formule}
  Diremo che due formule \(\phi\) e \(\psi\) sono equivalenti, e scriveremo \(\phi \equiv \psi\), se per ogni parola \(w\) e ogni punto \(i\) si ha che \(w,i \models \phi\) se e solo se \(w,i \models \psi\).
\end{definition}

Sfruttando il concetto di trasformazioni equivalenti, ovvero di trasformazioni che mantengono la semantica a prescindere dalla parola e dal punto in cui partiamo, possiamo mostrare la dualità tra diversi operatori logici.

Ad esempio, sappiamo già che \(\land\) e \(\lor\) sono duali dalle leggi di De Morgan.

Inoltre abbiamo che \(U\) e \(R\) sono duali, infatti \(w,i \models \phi_1 U \phi_2\) se e solo se \(w,i \models \neg (\neg \phi_1 R \neg \phi_2)\).

Andiamo a dimostrare questa equivalenza:

\begin{equation*}
  \begin{aligned}
    w,i\models \phi_1 U \phi_2 &\iff \exists j \geq i( w,j \models \phi_2 \land \forall i\leq k < j, w,k\models \phi_1)\\
                               &\iff \neg \neg \exists j \geq i\st( w,j \models \phi_2 \land \forall i\leq k < j, w,k\models \phi_1) \\
                              &\iff \neg \forall j \geq i,\neg( w,j \models \phi_2 \land \forall i\leq k < j, w,k\models \phi_1) \\
                              &\iff \neg \forall j \geq i, w,j \models \neg \phi_2 \lor \neg \forall i\leq k < j, w,k\models \phi_1 \\
                              &\iff \neg \forall j \geq i, w,j \models \neg \phi_2 \lor \exists i \leq k < j\st w,k\models \neg \phi_1\\
                              &\iff w,i \models \neg (\neg \phi_1 R \neg \phi_2)
  \end{aligned}
\end{equation*}

Ognuno di questi passaggi risulta un'equivalenza, poiché non abbiamo usato nulla di specifico su \(w\) e \(i\), e quindi indipendentemente dalla scelta dalla parola e dal punto in cui partiamo, questa equivalenza è sempre vera.

Grazie a questa definizione possiamo mostrare come LTL '79 sia sussunta da quella dell'81, infatti \(F\phi \equiv \top U \phi\) e \(G\phi \equiv \bot R \phi\), dove \(\top\) e \(\bot\) sono simboli sintattici assunti presenti nella grammatica, con semantica \(w,i \models \top\) sempre vero e \(w,i \models \bot\) sempre falso. Questo era facile da intuire, poiché la semantica di \(F\) e \(G\) è parte di quella di \(U\) e \(R\), che non fanno altro che aggiungere ulteriori vincoli, i quali vengono ignorati se si usano \(\top\) e \(\bot\). Ovviamente questo mostra una proprietà di dualità tra \(F\) e \(G\), che è la stessa dualità tra \(U\) e \(R\).

Molto spesso, comunque, quello che mi interessa non è usare il counting, quindi il fatto che LTL non sia in grado di esprimere proprietà di counting non è un grosso problema. Inoltre, l'operatore \(X\) non è qualcosa di assoluto, poiché dipende dalla granularità della discretizzazione del tempo. Molto spesso a livello di proprietà pratiche non si usa proprio.

Omettendolo ottengo il frammento stattering free di LTL, che non è espressivamente equivalente a LTL intero, poichè non è possibile distinguere tra parole in cui c'è \qi{idle} in una posizione. Ad esempio le due parole \(ppp\neg p \neg p pp\) e \(p\neg p p\) sono indistinguibili in questo frammento, ma distinguibili in LTL\@. In un certo senso non importa \qi{quanto tempo} sto in uno stato, ma solo i cambiamenti di stato. La cosa importante di questa cosa è che questo operatore porta quasi sempre ad un aumento della complessità da \(NP\) a \(PSPACE\), quindi è un operatore che è meglio evitare se non è necessario.

Proprietà di one-step unfolding. Si può facilmente vedere che vale \(F\phi\equiv \phi \lor X F \phi\). Ho preso la mia formula e l'ho \qi{srotolata} di un passo. In teoria posso srotolarla di un numero qualsiasi di passi, ma srotolarla di un passo è sufficiente per poter costruire un automa. Vale lo stesso per \(G\phi\equiv\phi\land XG\phi\). Dunque saranno vere le opportune generalizzazioni per \(U\) e \(R\). In particolare

\[\phi_1 U \phi_2 \equiv \phi_2 \lor (\phi_1 \land X(\phi_1 U \phi_2 ))\]
\[\phi_1 R \phi_2 \equiv \phi_2 \land (\phi_1 \lor X(\phi_1 R \phi_2 ))\]

NNF ugale a logica classica usando dualità tra \(U\) e \(R\) e tra \(F\) e \(G\). Per quanto riguarda \(X\) invece, è un operatore self-dual, ovvero \(\neg X \phi \equiv X \neg \phi\).

Scrivi algoritmo formale (banale).

\begin{definition}{Lunghezza}
  la lunghezza di una formula \(\phi\) è una funzione che rispetta le seguenti regole:
  \begin{itemize}
    \item \(len(p) = 1\) per \(p \in AP\)
    \item \(len(Op \phi) = 1 + len(\phi)\) per \(Op \in \set{\neg,X}\)
    \item \(len(\phi_1 Op \phi_2) = 1 + len(\phi_1) + len(\phi_2)\) per \(Op \in \set{\land, \lor, U, R}\)
  \end{itemize}
\end{definition}

Chiaramente alla peggio portare in NNF mi raddoppia la lunghezza della formula, quindi se la formula originale è di lunghezza \(n\) allora la formula in NNF è di lunghezza al più \(2n\). Questo perché il peggior caso e qullo in cui abbiamo \(\neg\) come opertaore più esterno e tutti i letterali positivi. In questo caso infatti considerando l'albero sintattico andiamo a togliere il nodo in radice e aggiungere un nodo per ogni foglia. Essendo che il numero di foglie è lineare rispetto alla lunghezza della formula, allora la lunghezza della formula in NNF è al più \(2n\). 

Vediamo ora qualche esempio di proprietà espressa di modellazione di sistema espressa in LTL\@.

\paragraph{Reachability}

Classicamente basta \(F\phi\), nel senso che nel mio modello voglio raggiungere uno stato in cui \(\phi\) è vera, e dunque basta dire che prima o poi \(\phi\) è vera. In maniera più strutturata, possiamo esprimerle come \(\phi_1 U \phi_2\), in cui non solo voglio raggiungere uno stato in cui \(\phi_2\) è vera, ma voglio anche che fino a quel momento il sistema si comporti in un certo modo, ovvero che \(\phi_1\) sia vera. 

\paragraph{Safety}
Queste invece sono esprimibili con \(G\phi\), dove \(\phi\) è una formula che esprime la proprietà di sicurezza, ovvero che non accada qualcosa che non voglio che accada. Anche qui, dualmente, posso esprimerla con \(R\), ad esempio \(\phi_1 R \phi_2\) esprime che \(\phi_2\) è sempre vera a meno che non diventa vera \(\phi_1\), ovvero voglio dire non fare mai qualcosa di sbagliato a meno che non sia successo qualcosa che mi dice che non è più un problema, ad esempio un processo è terminato.

La cosa non è così semplice però, perché come abbiamo già visto, è possibile avere delle tracce spurie, ovvero percorsi nel grafo di computazione che sono ammesse solo perché nell'astrazione del modello si è perso qualche dettaglio, ma che in realtà non sono percorsi realizzabili nel sistema concreto.

Se voglio esprimere una proprietà una proprietà che voglio sia vera infinitamente spesso posso usare \(G F \phi\).

In questo modo posso filtrare tracce che non rispettano un vincolo di fairness. Una proprietà di \(G F \phi \to \psi\) è detta di strong fairness.

I problemi di decisione si basano sul modello di computazione, che abbiamo formalizzato tramite una struttura di kirpke \(K\) il cui linguaggio \(L(K)\) è l'insieme di tutte le parole che rappresentano esecuzioni del sistema concreto. Ora, dato un formula \(\phi\) di LTL\@, vogliamo decidere se \(K \models \phi\), ovvero se tutte le parole in \(L(K)\) soddisfano \(\phi\). Quindi se definiamo il linguaggio \(L(\phi) = \set{w \st w,0 \models \phi}\), allora il problema di verifica è decidere se \(L(K) \subseteq L(\phi)\).\footnote{Per brevità se sto iniziando da indice \(0\), posso scrivere \(w,0\models \phi\) come \(w\models \phi\).}

La negazione di questa proprietà è \(L(K) \cap \overline{L(\phi)} \neq \emptyset\), ovvero \(L(K) \cap L(\neg \phi) \neq \emptyset\). Quindi se un comportamento del sistema soddisfa la negata dalla formula, ho trovato un controesempio. Determinare se dato un sistema \(K\) esiste un suo comportamento che soddisfa la negata è il problema di model checking.
